\documentclass[12pt]{article}
\input{preamble.tex}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}



\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Input:}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Output:}}

\hypersetup{citecolor=Blue}

\begin{document}

\newcommand{\prob}[1]{\mathbb{P}\left(#1\right)}


\begin{titlepage}
\null
\vfill
\begin{center}
{\Large Математика больших данных}\\
\vspace{1cm}
{\Huge \textbf{Модели распространения эпидемий, в частности, COVID-19 как модель стохастической химической кинетики}}\\
\vspace{1cm}
{\Large Бабкин Петр Б05-003}\\
{\Large Дорин Даниил Б05-003}\\
{\Large Киселев Никита Б05-003}\\
{\Large Крейнин Матвей Б05-003}\\
{\Large Никитина Мария Б05-003}
\end{center}
\vfill
\null
\end{titlepage}

%---------------------

\section*{Модель SIR (без рождения и смерти)}

Динамика эпидемии, например гриппа, часто намного быстрее, чем динамика рождаемости и смертности, поэтому в простых моделях рождаемость и смертность часто опускаются. Пусть популяция включает в себя $N$ человек. Введем в рассмотрение следующие функции:
\begin{enumerate}
    \item $S(t)$~--- число людей, еще не переболевших вирусом, но восприимчивых к заболеванию, в момент времени $t$;
    \item $I(t)$~--- число людей, инфицированных вирусом, способных заразить восприимчивых;
    \item $R(t)$~--- число людей, получивших иммунитет.
\end{enumerate}
В модели SIR вводятся следующие естественные предположения:
\begin{enumerate}
    \item Суммарное число людей в популяции остается постоянным и равным $N$;
    \item Число заболеваний пропорционально числу контактов между людьми;
    \item Скорости заражения и выздоровления не меняются с течением времени.
\end{enumerate}
Из определения ясно, что на данные функции накладывается естественное условие:
\begin{equation}
    S(t) + I(t) + R(t) \equiv N.
\end{equation}
Составим систему уравнений, которая бы на макроскопическом уровне описывала то, что происходит в популяции. Рассмотрим некоторый промежуток времени $\Delta t$. Пусть за это время произошло число заражений $\Delta I = - \Delta S$ и число выздоровлений $\Delta R$, тогда доля зараженных людей в популяции изменилась на $\Delta I / N = - \Delta S / N$, а доля выздоровевших на $\Delta R / N$. С другой стороны, заметим, что каждую из этих величин можно выразить следующим образом:
\begin{align}
    \frac{\Delta S}{N} &= - \dfrac{I}{N} \cdot \dfrac{S}{N} \cdot \beta \cdot \Delta t \\
    \frac{\Delta I}{N} &= \dfrac{I}{N} \cdot \dfrac{S}{N} \cdot \beta \cdot \Delta t - \dfrac{I}{N} \cdot \gamma \cdot \Delta t \\
    \frac{\Delta R}{N} &= \dfrac{I}{N} \cdot \gamma \cdot \Delta t
\end{align}
Здесь $I/N$ и $S/N$~--- вероятности встретить зараженного и восприимчивого человека в популяции соответственно, $\beta$~--- скорость заражения, а $\gamma$~--- скорость выздоровления зараженного человека. При промежутке времени $\Delta t \to 0$ динамика системы может быть выражена системой обыкновенных дифференциальных уравнений (СОДУ):
\begin{align}
    \frac{dS}{dt} &= - \beta \dfrac{IS}{N} \\
    \frac{dI}{dt} &= \beta \dfrac{IS}{N} - \gamma I \\
    \frac{dR}{dt} &= \gamma I
\end{align}
Из введенной в рассмотрение системы сразу же следует, что
\begin{equation}
    \frac{dS}{dt} + \frac{dI}{dt} + \frac{dR}{dt} = 0,
\end{equation}
откуда
\begin{equation}
    S(t) + I(t) + R(t) = \mathrm{const} = N.
\end{equation}

Во-первых, обратим внимание, что вышеприведенное соотношение также означает то, что можно изучать систему только для двух из трех переменных. Во-вторых, отметим, что динамика класса инфицированных зависит от следующего соотношения:
\begin{equation}
    R_0 = \dfrac{\beta}{\gamma},
\end{equation}
так называемого \textit{базового индекса репродукции}. Эта величина рассчитывается как ожидаемое количество новых инфекций (эти новые инфекции иногда называют вторичными инфекциями) от одной инфекции в популяции, где все субъекты восприимчивы.

Роль как базового индекса репродукции, так и начального числа восприимчивых людей чрезвычайно велика. Фактически, если переписать уравнение для заразных лиц следующим образом:
\begin{equation*}
    \dfrac{dI}{dt} = \left( R_0 \dfrac{S}{N} - 1 \right) \gamma I,
\end{equation*}
получается, что если 
\begin{equation*}
    R_0 \cdot S(0) > N,
\end{equation*}
то
\begin{equation*}
    \dfrac{dI}{dt}(0) > 0,
\end{equation*}
т.е. произойдет собственно эпидемическая вспышка с увеличением числа заразных (которые могут охватить значительную часть населения). Напротив, если
\begin{equation*}
    R_0 \cdot S(0) < N,
\end{equation*}
то
\begin{equation*}
    \dfrac{dI}{dt}(0) < 0,
\end{equation*}
т.е. независимо от первоначальной численности восприимчивого населения болезнь никогда не может вызвать настоящую эпидемическую вспышку.

\section*{Модели стохастической химической кинетики}

Общие модели макросистем с точки зрения математики можно понимать как разнообразные модели стохастической химической кинетики \cite{buzun2017stochastic, gasnikov2021lecture}. В общем и целом, подход следующий. Предположим, что некоторая макросистема может находиться в различных состояниях, характеризуемых вектором $n$ с неотрицательными целочисленными компонентами (по сути это просто число частиц/людей в данном состоянии). Будем считать, что в системе происходят случайные превращения (химические реакции).

Пусть $n \to n - \alpha + \beta, (\alpha, \beta) \in J$~--- все возможные типы реакций, где $\alpha$ и $\beta$~--- вектора с неотрицательными целочисленными компонентами. Введем интенсивность реакции:
\[ \lambda_{(\alpha, \beta)}(n) = \lambda_{(\alpha, \beta)}(n \to n - \alpha + \beta) = N^{1 - \sum\limits_{i} \alpha_i} K^{\alpha}_{\beta} \prod_{i: \alpha_i > 0} n_i \cdot \ldots \cdot (n_i - \alpha_i + 1), \]
где $K^{\alpha}_{\beta} \geqslant 0$~--- константа реакции; при этом $\sum\limits_{i=1}^m n_i(t) \equiv N \gg 1$. Другими словами, $\lambda_{(\alpha, \beta)}(n)$~--- вероятность осуществления в единицу времени перехода $n \to n - \alpha + \beta$. Здесь не предполагается, что число состояний $m = \mathrm{dim} \ n$ и число реакций $|J|$ не зависят от числа агентов $N$. 

Возникающий марковский процесс считается неразложимым (все состояния являются сообщающимися, т.е. каждое достижимо из каждого). Далее приводится теорема Куртца \cite{buzun2017stochastic, gasnikov2021lecture}, которая говорит о том, что если существует 
\[ \lim_{N \to \infty} \dfrac{n(0)}{N} = c(0), \]
где $K^{\alpha}_{\beta} := K^{\alpha}_{\beta}(n/N)$, а $m$ и $J$ не зависят от $N$, то для любого $t > 0$ с вероятностью 1 существует
\[ \lim_{N \to \infty} \dfrac{n(t)}{N} = c(t) \quad \Big[ \text{т.е. } \dfrac{n(t)}{N} \xrightarrow{\text{п.н.}} c(t) \Big], \]
где $c(t)$~--- не случайная вектор-функция, удовлетворяющая СОДУ Гульдберга-Вааге (закон действующих масс):
\[ \dfrac{dc_i}{dt} = \sum\limits_{(\alpha, \beta) \in J} \left( \beta_i - \alpha_i \right) K^{\alpha}_{\beta}(c) \prod_j c_j^{\alpha_j}. \]
Более того, случайный процесс $n(t)/N$ слабо сходится при $N \to \infty$ к $c(t)$ на любом конечном промежутке времени. Отметим, что в каком-то смысле жизнь нелинейной динамической системы определяется линейными законами сохранения, унаследованными ею при каноническом скейлинге (по сути заключающемся в замене концентраций их средними значениями).

\section*{SIR как модель стохастической химической кинетики}

Заметим, что модель SIR, изложенная в первом разделе, в действительности является моделью стохастической кинетики. В наших обозначениях 
\[ n(t) = \begin{bmatrix} n_1(t) \\ n_2(t) \\ n_3(t) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} S(t) \\ I(t) \\ R(t) \end{bmatrix}, \quad n_i(t) \in \mathbb{N} \cup \{0\}, \ i = 1, 2, 3. \]
Все возможные переходы описываются как
\[ \mathcal{S} + \mathcal{I} \to 2 \mathcal{I}, \qquad \mathcal{I} \to \mathcal{R}. \]
Тогда всего есть две ситуации:
\[ \alpha^1 = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}, \quad \beta^1 = \begin{bmatrix} 0 \\ 2 \\ 0 \end{bmatrix}, \qquad \text{и} \qquad \alpha^2 = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{bmatrix}, \quad \beta^2 = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{bmatrix}. \]
Обозначим $\nu(t) = n(t)/N$. Тогда, предполагая, что $\nu(0) \xrightarrow{\text{п.н.}} c(0)$, имеем $\nu(t) \xrightarrow{\text{п.н.}} c(t)$, а СОДУ Гульдберга-Вааге примет вид
\begin{align*}
    \dfrac{dc_1}{dt} &= - \beta(t) c_1 c_2 \\
    \dfrac{dc_2}{dt} &= \beta(t) c_1 c_2 - \gamma(t) c_2 \\
    \dfrac{dc_3}{dt} &= \gamma(t) c_2
\end{align*}
В самом деле, эта система совпадает с СОДУ, полученной в модели SIR, однако там мы не акцентировали внимание на том, что $n(t)$ вообще-то является случайным вектором, $N \gg 1$, а коэффициенты $\beta$ и $\gamma$ могут зависеть от времени.

\section*{Марковская модель распространения эпидемии}

Попробуем получить марковскую модель описания микроскопической динамики эпидемии, которая в макромасштабе описывается моделью SIR.

\textit{В популяции из $N \gg 1$ человек распространяется эпидемия. Люди делятся на восприимчивых к вирусу, зараженных и переболевших. Каждый восприимчивый к вирусу человек может сопротивляться ему некоторое время, имеющее показательное распределение с параметром $\alpha(t)$, пропорциональным доле зараженных людей. Кроме того, каждый зараженный человек имеет шанс выздороветь, причем время выздоровления имеет показательное распределение с постоянным параметром $\gamma$. Известно, что в начальный момент времени $t=0$ было заражено $I_0$ человек.}

Поскольку $\alpha(t) \propto I(t)/N$, то можно записать $\alpha(t) = \beta I(t)/N$, где $\beta = \mathrm{const}$.

Аналогично введем величины $S(t)$, $I(t)$ и $R(t)$, причем $S(t) + I(t) + R(t) \equiv N$. Рассмотрим случайный процесс
\[ \xi(t) = \begin{bmatrix} \xi_1(t) \\ \xi_2(t) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} S(t) \\ I(t) \end{bmatrix}, \ t \geqslant 0, \qquad \xi(0) = \begin{bmatrix} \xi_1(0) \\ \xi_2(0) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} S(0) \\ I(0) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} N - I_0 \\ I_0 \end{bmatrix}. \]

Поскольку по постановке задачи приращения процесса являются независимыми, а сам процесс принимает значения из конечного множества $\{ 0, \ldots, N \} \times \{ 0, \ldots, N \}$, то мы имеем дело с непрерывной марковской цепью.

Обозначим переходные вероятности (учитывая, что цепь однородная)
\[ p_{(s_1, i_1) \to (s_2, i_2)}(\Delta t) = \mathbb{P} \left( S(\Delta t) = s_2, I(\Delta t) = i_2 \ | \ S(0) = s_1, I(0) = i_1 \right). \]

Распределение вероятностей состояний:
\[ \pi_{(s, i)}(t) = \mathbb{P} \left( S(t) = s, I(t) = i \right). \]

Выведем формулы для вероятностей переходов. Рассмотрим момент времени $t \geqslant 0$ и случайную величину $\eta(t)$, равную времени до заражения случайного восприимчивого человека, начиная с момента времени $t$. Введем случайную величину $\phi(t) = \min\{ \eta_i(t) \}_{i=1}^{S(t)}$~--- время до заражения первого из $S(t)$ восприимчивых человек, начиная с момента времени $t$. Поскольку по условию задачи $\eta(t) \sim \mathrm{Exp}(\beta I(t) / N)$, то
\[ \prob{\phi(t) < \Delta t} = 1 - \prob{\phi(t) \geqslant \Delta t} = 1 - \prod_{i=1}^{S(t)} \prob{\eta_i(t) \geqslant \Delta t} = 1 - \exp\left( - \beta \dfrac{I(t)S(t)}{N} \Delta t \right), \]
откуда имеем, что $\phi(t) \sim \mathrm{Exp}\left( \beta I(t) S(t) / N \right)$.

Аналогично, рассмотрев случайную величину $\psi(t)$, равную времени времени до выздоровления первого из $I(t)$ зараженных человек, получим, что $\psi(t) \sim \mathrm{Exp}\left( \gamma I(t) \right)$.

Теперь запишем вероятности переходов \cite{Greenwood2009}:
\begin{align*}
    \prob{\left(S(t + \Delta t), I(t + \Delta t)\right) - \left(S(t), I(t)\right) = \left(-1, 1\right)} &= \prob{\phi(t) < \Delta t} \simeq \beta \dfrac{I(t)S(t)}{N} \Delta t + o(\Delta t), \\
    \prob{\left(S(t + \Delta t), I(t + \Delta t)\right) - \left(S(t), I(t)\right) = \left(0, -1\right)} &= \prob{\psi(t) < \Delta t} \simeq \gamma I(t) \Delta t + o(\Delta t), \\
    \prob{\left(S(t + \Delta t), I(t + \Delta t)\right) - \left(S(t), I(t)\right) = \left(0, 0\right)} &= 1 - \left(\beta \dfrac{I(t)S(t)}{N} + \gamma I(t) \right)\Delta t + o(\Delta t).
\end{align*}

Таким образом, имеем
\begin{align*}
    p_{(s, i) \to (s+k, i+j)}(\Delta t) = 
    \begin{cases}
        \beta \dfrac{is}{N} \Delta t + o(\Delta t), & (k, j) = (-1, 1), \\
        \gamma i \Delta t + o(\Delta t), & (k, j) = (0, -1), \\
        1 - \left(\beta \dfrac{is}{N} + \gamma i \right)\Delta t + o(\Delta t), & (k, j) = (0, 0), \\
        o(\Delta t), & \text{иначе}.
    \end{cases}
\end{align*}

Таким образом, элементы инфинитезимальной матрицы (в нашем случае~--- 4-х мерного тензора) $Q$ есть

\begin{align*}
    q_{(s, i) \to (s+k, i+j)} = 
    \begin{cases}
        \beta \dfrac{is}{N}, & (k, j) = (-1, 1), \\
        \gamma i, & (k, j) = (0, -1), \\
        - \left(\beta \dfrac{is}{N} + \gamma i \right), & (k, j) = (0, 0), \\
        0, & \text{иначе}.
    \end{cases}
\end{align*}

Итак, поведение цепи можно представлять себе следующим образом. В состоянии $(s, i)$ цепь находится некоторое время $t \sim \mathrm{Exp}(q_{(s, i)})$, где $q_{(s, i)} = - q_{(s, i) \to (s, i)}$. По прошествии этого времени наступает момент скачка цепи в другое состояние. В этот момент скачка цепь может попасть в произвольное состояние $(s+k, i+j)$ с вероятностью $q_{(s, i) \to (s+k, i+j)} / q_{(s, i)}$. Таким образом,
\begin{itemize}
    \item Вероятность возникновения одного нового заражения есть
    \[ \dfrac{\left(\beta \dfrac{is}{N} \right)}{\left( \beta \dfrac{is}{N} + \gamma i \right)}, \]
    \item Вероятность одного выздоровления есть
    \[ \dfrac{\gamma i}{\left( \beta \dfrac{is}{N} + \gamma i \right)}. \]
\end{itemize}

Имея построенную марковскую модель, можно моделировать течение эпидемии. Ниже приведен псевдокод, позволяющий осуществить это \cite{ige2020}.

\begin{algorithm}
\caption{stochastic SIR model of epidemic spreading}\label{alg:sir}
\begin{algorithmic}
\Require $\beta$, $\gamma$, $N$, $I_0$
\Ensure arrays $t$, $S$, $I$, $R$
\State $j = 0$
\State $t[j] = 0$
\State $S[j] = N - I_0$
\State $I[j] = I_0$
\State $R[j] = 0$
\While{$I[j] > 0$}
    \State $a = \beta I[j] S[j] / N$
    \State $b = \gamma I[j]$
    \State $p_1 = a / (a + b)$ \Comment{probability of a new infection} 
    \State $p_2 = b / (a + b)$ \Comment{probability of a recovery from infection}
    \State generate $u_1, u_2 \sim U[0, 1]$
    \State $t[j+1] = t[j] - \ln(u_1) / (a + b)$ \Comment{if $u_1 \sim U[0, 1]$ then $-\ln(u_1)/(a + b) \sim \mathrm{Exp}(a + b)$}
    \If{$0 < u_2 \leqslant p_1$} 
        \State {$S[j+1] = S[j] - 1$}
        \State {$I[j+1] = I[j] + 1$}
        \State {$R[j+1] = R[j]$}
    \ElsIf{$p_1 < u_2 \leqslant 1$} \Comment{$p_1 + p_2 = 1$}
        \State {$S[j+1] = S[j]$}
        \State {$I[j+1] = I[j] - 1$}
        \State {$R[j+1] = R[j] + 1$}
    \EndIf
    \State $j = j + 1$
\EndWhile
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Остается открытым вопрос, почему полученная марковская модель микроскопической динамики эпидемии в макромасштабе описывается моделью SIR? 

\newpage

\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{references}

%---------------------

\end{document}